---
title: 穷人与富人
origin: https://gpm.jd.com/h5/infoShare.html
---

穷人和富人，有时候不仅仅是金钱上有差异，在思维和行为上同样存在差异。

有些差异看似不怎么起眼，但对自己一生的财富却起到了至关重要的作用。我们对穷人和富人的4种行为进行了对比。

## 富人边工作边学习 穷人边工作边抱怨

多数人其实都不愿意给别人打工，希望做自己的老板，只是很多时候苦于没这个勇气也没资源和金钱，只能作罢。

但在同样打工的情况下，富人和穷人也有不同的心态。

富人常常是边工作边学习，在工作中不断增强自身能力、提高素质。因为他们知道，只有这样才能让自己变得富有。

而穷人，往往是边工作边抱怨，不是薪水太低就是老板不人性化。只要有更高薪水的地方，就会选择跳槽，但工作能力却没有多大提升。长此以往，也只能是给别人打工了。

## 富人量入为出 穷人入不敷出

很多富人都不是从一开始就富的，他们也靠着自己的双手努力打拼致富。但在这一过程中，他们懂得如何支配自己的收入，如何将钱花在“刀刃”上，一切都是量入为出，给自己留有更多的储蓄。

而穷人则不同。嘉丰瑞德的理财师表示，他们中不少人从一开始就入不敷出，做“月光”一族。这样，即便每年赚100万，最后也还是穷人。

## 富人关注赚钱 穷人关注挣钱

挣钱和赚钱，一字之差却有着完全不同的意思。

__“挣”字：左边是手，右边是争，意思是要用自己的双手，通过辛苦的劳动来换取薪酬；而“赚”字：左边是贝，代表着金钱，右边则是兼职的兼。意思就是让钱来做兼职帮我们赚钱，也就是“钱生钱”。__

当关注的点不同时，富人和穷人所能获得的收入自然也就不同。穷人只有薪水收入，而富人则可以通过配置各种理财产品等为自己增加更多的收入。

## 富人择优而处 穷人广泛交友

我们常常会听别人说，多个朋友就是多条路。但实际上，交友太广泛有时并不是一件好事。为了维护友谊，我们需要耗费大量的时间、金钱和精力，但时间久了，最后大家也可能是分道扬镳不再联系。

而富人会择优而处，选择值得深交的朋友进行交往，那多余的时间则可以用来学习、充电，让自己变得更强。